% auteur : Hugues
% title : Docker memo
% description : post/mémo commandes docker, concepts de base

# Docker

## Dockerfile

## Images

### images Distroless

+ permet de réduire la surface d'attaque avec un taille moindre qu'une image alpine

## Principe de couches / layers des images docker 

+ 2 types :
  + en lecture seule
  + lecture / écriture

+ couches peuvent se partager entre les images
  + utilise le cache
  + meilleur      temps de chargement

    illustration:
|image 1     |     image 2| 
couche 1          couche A
couche 2          couche B
          couche 3
couche 4          couche D

les images ont des couches différentes & des couches partagées :

+ écriture :

|conteneur 1     |     conteneur 2| 
R   couche 1              couche A
R   couche 2              couche B
R            couche 3
R   couche 4              couche D
RW  couche 5              couche E

### Exemple : Dockerfile avec empilement par couches

+ on travail sur la conception, par exemple en regroupant ici `git` et `vim` en 1 seul `run`

```yml
FROM ubuntu:latest
RUN apt-get update apt-get install -y --no-install-recommends vim git
```
+ Résultat avec un `docker history` : 
  + on peut voir le gain de couches

+ En mode écriture avec un seul `docker run`

```yml
docker run -tid --name test hugues:v1.0
docker exec -ti test sh
touch heyoh
rm -rf srv/
```
+ que se passe-t-il?

```s
  -$ docker diff test
A /heyoh
D /srv
```
+ NS SOMMES DS LA MEME LOGIQUE QUE GIT
  `docker commit`

### Docker layers et Microservices

+ INTERETS 